\section{\rm Convlution層によるFIR フィルタバンク}
EEGを\(X\in \mathbb R^{M\times N\times 1}\)とする。
ここに、\(M\)は電極の数、\(N\)はサンプル点数、\(1\)は後に周波数を示すためのダミーインデックスである。
\(X\)に対するConvolution層による演算は以下で表される。
\begin{equation}
    u_{m,n,k} = \sum_{c=1}^C\sum_{p=0}^{P-1}\sum_{q=0}^{Q-1} x_{m+p,n+q,c} h_{p,q,c,k} + b_{m,n,k}
\end{equation} 
この演算に関して、\(P=1,b_{m,n,k}=0,C=1\)でパラメータを与えることにより、
\begin{equation}
    u_{m,n,k} = \sum_{q=0}^{Q-1} x_{m,n+q,1} h_{1,q,1,k}
    \label{eq:pseudoFIR}
\end{equation} 
という演算を行うことができる。
ここでパラメータ\(H\in \mathbb R^{1\times D\times 1\times K}\)と与えることで、
フィルタ次数\(Q-1\)のFIRフィルタ\(K\)個からなるフィルタバンクとなる。
続いて、第2層について\(Q=1\)でパラメータを与えることにより
\begin{equation}
    v_{m,n,l} = \sum_{p=0}^{P-1} u_{m+p,n,k} g_{1,q,1,k}
    \label{eq:pseudoFIR}
\end{equation} 
という演算を行うことが可能であり、EEGに対して電極の重み付けを行っていることに相当する。
ここで\(g\)がパラメータである。

以降ニューラルネットワークの演算を適宜定義することで、
2層目以降の層は、EEGを入力としたフィルタバンクからの出力を受け取る。
FBCSPと異なる点は、FBCSPがフィルタバンクの設計とそれ以降の処理の設計が完全に分断されていることに対し、
提案手法ではフィルタバンクのフィルタ係数と、その後の処理に用いられるパラメータを
同時に最適化可能な点である。

\subsection{\mc 関連研究}
\subsubsection{\rm Shallow FBCSP}
〜らの\cite{ShallowFBCSP}では、Convolution層を1層目に用いる際に
時間方向にのみ畳み込みを行うことを提案しており、
フィルタバンクを構成しているとみなせる。〜らはその後電極方向の畳み込みを行い、
Spartial Patternを抽出していると主張しており、論文内でのニューラルネットワークを
ShallowFBCSPと名づけている。

\section{\rm 高階テンソルとしてのEEG\mc データ構造}
通常、EEGのデータは時間の次元を持つサンプル点数と空間的な情報を有する電極をインデックスとした
2階テンソルとして表現されるが、本論文ではEEGは時間、電極、周波数をインデックスとした
高階テンソルとみなす。
通常は多電極のデータは任意の配置によってベクトル化がなされるが、
頭皮上の空間的配置によって、電極間の関連性は異なっているはずである。
したがって時間、電極、周波数のインデックスに関して
電極のインデックスの取り方を2次元に展開し
時間、頭皮上の座標1、頭皮上の座標2、周波数をインデックスとする4階テンソルとして捉え直す。
この場合におけるEEGの測定データは
EEGが\(X\in \mathbb R^{M_1\times M_2\times N\times 1}\)と与えられ、
Convlution層を用いたFIRフィルタバンクは、3DConvlution層を用いることで以下の式で書き換えられる。
\begin{eqnarray}
    u_{m_1,m_2,n,k}& = &\sum_{c=1}^C\sum_{p_1=0}^{P_1-1}\sum_{p_2=0}^{P_2-1}\sum_{q=0}^{Q-1} x_{m_1+p_1,m_2+p_2,n+q,c} h_{p_1,p_2,q,c,k} + b_{m_1,m_2,n,k}\\
    u_{m_1,m_2,n,k}& = &\sum_{q=0}^{Q-1} x_{m_1,m_2,n+q,1} h_{1,1,q,1,k}
    \label{eq:pseudoFIR3D}
\end{eqnarray} 
\(u_{m_1,m_2,n,k}\)について\(m_1,m_2\)が頭皮上の座標を表すインデックスである。
この\(4\)階テンソルを適切の処理する構造を更に構築する

\subsection{\mc 関連研究：\rm グラフフーリエ}
脳活動の計測では計測位置が極めて重要な要素であることは自明である。
従ってEEGのみならず非侵襲式測定を行った際には、
センサ領域にどのような関連があるかを明らかにし、
異なる領域へと変換することで新たな特徴量を得ることに関心がある場合も多く、
この種の問題は信号源推定問題として知られている。
一方で東らの\cite{グラフフーリエ}では、グラフフーリエ領域と呼ばれる
信号構造で定義される領域へ信号を変換する方法を提案している。
この手法は、センサの配置における空間的距離と観測信号の類似性に基づいて、
センサ間の繋がりの強さを示すグラフ構造を獲得する。
この手法を用いて空間的な平滑化を行った後に、従来の信号源推定手法である
PCAを用いると、の信号源に近い信号の抽出が可能であると主張されている。